\chapter{Opgaver}

\section{Endelige Automater}

\noindent
\textbf{Solve the following problem:} \\
\noindent
A man is travelling with a wolf ($w$) and a goat ($g$). He also brings along a nice big cabbage ($c$). He encounters a small river which e must cross to continue his travel. Fortunately, there is a small boat at the shore which he can use. However, the boat is so small that the man cannot bring more than himself and exactly one more item along (from $\{w, g, c\}$). The man knows that if left alone with the goat, the wolf will surely eat it and the goat if left alone with the cabbage will also surely eat that. The man's task is hence to device a transportation scheme in which, at any time, at most one item from $\{w,g,c\}$ is on the boat and the result is that they all crossed the river and can continue unharmed.

\begin{enumerate}
  \item[(a)] Describe a solution to the problem which satisfies the rules of the game. You may use your answer in (b) to find a solution.
\end{enumerate}

Givet at ulven og geden ikke må være alene (ulven spiser geden), og geden og kålen må ikke være alene (da geden spiser kålen), er der en mulighed tilbage ($\binom{3}{2} = 3$, og vi udelukker 2.) Derfor skal vi først tage geden, da ulven og kålen ingen virkning har på hinanden. Efter dette skal vi tage tilbage, tage kålen, og så skal vi have geden med tilbage, så den ikke spiser kålen. Når vi er tilbage smider vi geden af, og tager ulven med så den er med kålen. Denne gang tager vi ikke noget tilbage, da ulven og kålen er gode venner, så vi henter geden og kommer tilbage til begge to uden der er sket noget.

\begin{enumerate}
\item [(b)] Consider strings over the alphabet $\Sigma = \{m, w, g, c\}$ and interpret these as follows: The symbol $m$ means that the man crosses the river alone, $w$ means that he brings the wolf, etc. \\ Design a finite automaton which accepts precisely those strings over $\Sigma$ which correspond to a transportation sequence where everybody survives and is legal in the sense that the man can only bring an item (e.g. $w$) back across the river if it was actually on the shore where the boat just left from. For example, gmcg is a legal string (it is not a solution) whereas gc is not legal.
\end{enumerate}

\subsection*{Sipser 1.9}
\label{sub:sipser1.9}
\textbf{Use the construction in the proof of Theorem 1.47 to give the state diagrams of NFAs recognizing the concatenation of the languages described in}
\begin{enumerate}
  \item[a.] \textbf{Exercises 1.6g and 1.6i}
\end{enumerate}
1.6g \[\{w \;| \; \text{ the length of }w \text{ is at most }5\}\]
1.6i \[\{w\;|\; \text{ every odd position of } w \text{ is a } \mathtt{1} \}\]

Alfabetet i begge sprog er $\{ \mathtt{0,1} \}$

Teorem 1.47 er i disse noter Teorem~\ref{the:sipser1.47}.
Først laver vi et state diagram af begge NFA'er, og derefter laver vi sammenkædning.


\[M_{1} = \{ w \; | \; \text{ the length of } w \text{ is at most }5\}\]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    \node[state, accepting, initial] (q1) {$q_1$};
    \node[state, accepting, right=of q1] (q2) {$q_2$};
    \node[state, accepting, right=of q2] (q3) {$q_{3}$};
    \node[state, accepting, right=of q3] (q4) {$q_4$};
    \node[state, accepting,right=of q4] (q5) {$q_{5}$};
    \node[state, right=of q5] (q6) {$q_{6}$};

    \path[->]
    (q1) edge node {\texttt{0,1}} (q2)
    (q2) edge node {\texttt{0,1}} (q3)
    (q3) edge node {\texttt{0,1}} (q4)
    (q4) edge node {\texttt{0,1}} (q5)
    (q5) edge node {\texttt{0,1}} (q6)
    (q6) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q6);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\[M_{2} = \{ w \; | \; \text{ every odd position of } w \text{ is a } \mathtt{1} \}\]

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    \node[state, accepting, initial] (q1) {$q_1$};
    \node[state, accepting, right=of q1] (q2) {$q_2$};
    \node[state, above right=1.5cm and 1cm of q1] (q3) {$q_3$};

    \path[->]
    (q1) edge[bend left] node {\texttt{1}} (q2)
    (q2) edge[bend left] node {\texttt{0,1}} (q1)
    (q1) edge[bend left] node {\texttt{0}} (q3)
    (q3) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q3);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Lad os nu beskrive begge disse maskiner formelt.

$M_{1} = (Q, \Sigma, \delta, q_{1}, F)$ hvor
\begin{enumerate}
  \item $Q = \{q_{1}, q_{2}, q_{3}, q_{4}, q_{5}, q_{6}\}$
  \item $\Sigma = \{0,1\}$
  \item $\delta$ =
\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|ll}
      & \texttt{0} & \texttt{1} \\ \hline
$q_1$ & $q_2$      & $q_2$      \\
$q_2$ & $q_3$      & $q_3$      \\
$q_3$ & $q_4$      & $q_4$      \\
$q_4$ & $q_5$      & $q_5$      \\
$q_5$ & $q_6$      & $q_6$      \\
$q_6$ & $q_6$      & $q_6$
\end{tabular}
\end{table}
  \item $q_{1}$
  \item $F = \{q_{1}, q_{2}, q_{3}, q_{4}, q_{5}\}$
\end{enumerate}

$M_{2} = (Q, \Sigma, \delta, q_{1}, F)$, hvor
\begin{enumerate}
  \item $Q = \{q_{1}, q_{2}, q_{3}\}$
  \item $\Sigma = \{0,1\}$
  \item $\delta$ =

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{l|ll}
      & \texttt{0} & \texttt{1} \\ \hline
$q_1$ & $q_3$      & $q_2$      \\
$q_2$ & $q_1$      & $q_1$      \\
$q_3$ & $q_3$      & $q_3$      \\
\end{tabular}
\end{table}

  \item $q_{1}$
  \item $F = \{q_{1}, q_{2}\}$
\end{enumerate}

Vi bruger nu Teorem~\ref{the:sipser1.47} til at lave sammenkædningen. Vi kalder vores nye maskine $M_{3}$. $M_{3} = (Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F)$, hvor:
\begin{enumerate}
  \item $Q = \{q_{11}, q_{12}, q_{13}, q_{14}, q_{15}, q_{16}\} \cup \{q_{21}, q_{22}, q_{23}\}$
  \item $\Sigma = \{0,1\}$
  \item $\delta$ undlades
  \item $q_{11}$
  \item $F = \{q_{21}, q_{22}\}$
\end{enumerate}

Vi laver det om til et state diagram:


\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    \node[state, initial] (q1) {$q_{11}$};
    \node[state, right=of q1] (q2) {$q_{12}$};
    \node[state, right=of q2] (q3) {$q_{13}$};
    \node[state, right=of q3] (q4) {$q_{14}$};
    \node[state, right=of q4] (q5) {$q_{15}$};
    \node[state, right=of q5] (q6) {$q_{16}$};
    \node[state, accepting, above=2cm of q3] (q21) {$q_{21}$};
    \node[state, accepting, right=3cm of q21] (q22) {$q_{22}$};
    \node[state, above right=1.5cm and 1cm of q21] (q23) {$q_{23}$};

    \path[->]
    (q1) edge node {\texttt{0,1}} (q2)
    (q2) edge node {\texttt{0,1}} (q3)
    (q3) edge node {\texttt{0,1}} (q4)
    (q4) edge node {\texttt{0,1}} (q5)
    (q5) edge node {\texttt{0,1}} (q6)
    (q6) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q6)

    %% Nye kanter
    (q1) edge node {$\varepsilon$} (q21)
    (q2) edge node {$\varepsilon$} (q21)
    (q3) edge node {$\varepsilon$} (q21)
    (q4) edge node {$\varepsilon$} (q21)
    (q5) edge node {$\varepsilon$} (q21)

    (q21) edge[bend left] node {\texttt{1}} (q22)
    (q22) edge[bend left, above] node {\texttt{0,1}} (q21)
    (q21) edge[bend left] node {\texttt{0}} (q23)
    (q23) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q23);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
  \item[b.] \textbf{Exercises 1.6b and 1.6m}
\end{enumerate}

Nu når vi kender rutinen bliver denne langt mindre formel:
\[ M_{1} = \{w \; | \; w \text{ contains at least three } \mathtt{1}s \} \]

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    % Nodes
    \node[state, initial] (q1) {$q_{11}$};
    \node[state, right=of q1] (q2) {$q_{12}$};
    \node[state, right=of q2] (q3) {$q_{13}$};
    \node[state,accepting, right=of q3] (q4) {$q_{14}$};

    % Paths
    \path[->]
    (q1) edge node {\texttt{1}} (q2)
    (q1) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q1)
    (q2) edge node {\texttt{1}} (q3)
    (q2) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q2)
    (q3) edge node {\texttt{1}} (q4)
    (q3) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q3)
    (q4) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q4);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\[ M_{2} = \text{ the empty set } \]
\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    % Nodes
    \node[state, initial] (q1) {$q_{21}$};

    % Paths
    \path[->]
    (q1) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q1);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

Den var da kedelig, og sammenkædningen bliver endnu kedeligere!

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    % Nodes
    \node[state, initial] (q1) {$q_{11}$};
    \node[state, right=of q1] (q2) {$q_{12}$};
    \node[state, right=of q2] (q3) {$q_{13}$};
    \node[state, right=of q3] (q4) {$q_{14}$};
    \node[state, right=of q4] (q21) {$q_{21}$};

    % Paths
    \path[->]
    (q1) edge node {\texttt{1}} (q2)
    (q1) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q1)
    (q2) edge node {\texttt{1}} (q3)
    (q2) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q2)
    (q3) edge node {\texttt{1}} (q4)
    (q3) edge[loop above] node {\texttt{0}} (q3)
    (q4) edge[loop above] node {\texttt{0,1}} (q4)
    (q4) edge node {$\varepsilon$} (q21);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{Sipser 1.11}%
\label{subsec:sipser1.11}

\textbf{Prove that every NFA can be converted to an equivalent one that has a single accept state.}\\

Det her spørgsmål er heldigvis meget simpelt, og jeg gider ikke bruge mere tid på at tegne diagrammer i TikZ. Måden du konverterer er ved at lave en ny accept state. Så skal du tage alle gamle accept states og konvertere dem til ikke accept states. Derefter laver du $\varepsilon$ pile fra alle de gamle accept states til den nye accept state. Der gør bare NFA'en mere kompleks, men hey! Det virker!

\subsection*{Sipser 1.12}%
\label{subsec:sipser1.12}

\textbf{Let}
\begin{align*}
  D = \{w\; | \; w \text{ contains an even number of } a \text{'s and}\\ \text{ an odd number of }b \text{'s and does not contain substring }ab\}.
\end{align*}
\textbf{Give a DFA with five states that recognizes $D$ and a regular expression that generates $D$. (Suggestion: Describe $D$ more simply)}

Først simplificerer vi. Siden $ab$ er ulovligt, kan vi ændre simplificere og sige at alle $a$'er må komme efter $b$'er.
Vi starter med det regulære udtryk.

\begin{equation*}
b(bb)*(aa)*
\end{equation*}

Og her kommer state diagrammet:

\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[>=Stealth,shorten >=1pt,node distance=2.0cm,on grid,auto]
    % Nodes
    \node[state, initial] (q1) {$q_{1}$};
    \node[state, accepting, right=of q1] (q2) {$q_{2}$};
    \node[state, right=of q2] (q3) {$q_{3}$};
    \node[state, accepting, right=of q3] (q4) {$q_{4}$};
    \node[state, below left=2cm and 1cm of q3] (q5) {$q_{5}$};

    % Paths
    \path[->]
    (q1) edge[bend left] node {\texttt{b}} (q2)
    (q1) edge[bend right] node {\texttt{a}} (q5)
    (q2) edge[bend left] node {\texttt{b}} (q1)
    (q2) edge node {\texttt{a}} (q3)
    (q3) edge[bend left] node {\texttt{a}} (q4)
    (q3) edge node {\texttt{b}} (q5)
    (q4) edge[bend left] node {\texttt{a}} (q3)
    (q4) edge[bend left] node {\texttt{b}} (q5);
  \end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{Sipser 1.31}%
\label{subsec:sipser1.31}

\textbf{For any string $w = w_{1}w_{2} \cdots w_{n}$, the \textit{reverse} of $w$, written $w^{\mathcal{R}}$, is the string $w$ in reverse order, $w_{n} \cdots w_{2}w_{1}$. For any language $A$, let $A^{\mathcal{R}} = \{w^{\mathcal{R}} | w \in A\}$. Show that if $A$ is regular, so is $A^{\mathcal{R}}$}

\textbf{Alle} regulære sprog kan defineres af en FA. Derfor antager vi at det omvendte sprog også kan defineres af en FA. Givet en NFA $M = (Q_{1}, \Sigma_{1}, \delta_{1}, q_{1}, F_{1})$ definerer vi en reverse NFA således $M_{\mathcal{R}} = (Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F)$ hvor
\begin{enumerate}
  \item $Q = Q_{1} \cup \{q_{0}\}$
  \item $\Sigma = \Sigma_{1}$
  \item $q_{0}$ er en nyintroduceret state
  \item $F = \{q_{1}\}$
  \item
        \begin{equation*}
          \delta =
\begin{cases}
  F_{1} & q = q_{0} \text{ og } a = \varepsilon \\
  \emptyset & q = q_{0} \text{ og } a \neq \varepsilon \\
  \delta(q,a)^{-1} & \text{ for resten}
\end{cases}
        \end{equation*}
\end{enumerate}
Hvor $\delta(q,a)^{-1}$ betyder at omvendde pilen fra hvad den var tidligere, i.e., hvis $\delta_{1}(q_{100},a) = q_{101}$, så $\delta(q_{101}, a) = q_{100}$, hvor $\delta_{1}$ er fra den originale automat, og $\delta$ fra reverse. Dette skal fortsætte, så vi får en ``omvendt'' FA, og dermed reverse. QED.

\subsection*{Sipser 1.29(b)}%
\label{subsec:label}

\textbf{Use the pumping lemma to show that the following languages are not regular.}

$A_{2} = \{www|w \in \{\mathtt{a,b}\}^{*}\}$

\begin{proof}
  Bevis ved modstrid.\\
  Vi antager at $A_{2}$ er regulært. For at være regulært skal det opfylde følgende kriterier (Fra Teorem~\ref{the:pumpelemma}):
  \begin{enumerate}
    \item $(\forall i \geq 0)(xy^{i}z \in A)$
    \item $|y| > 0$
    \item $|xy| \leq p$
  \end{enumerate}

  Vi tager strengen $a^{p}ba^{p}ba^{p}b$, hvor $w = a^{p}b$. Lad \texttt{aabaabaab}$\in A_{2}$. Pumpelængden er 2. $x = a, z = a, y = baabaab$. Dermed har vi $(a)(a)(baabaab)$. Hvis vi pumper midterdelen med $i = 2$ får vi $(a)(aa)(baabaab)$ hvilket ikke er en del af sproget. Dermed er sproget ikke regulært.
\end{proof}


\subsection*{Sipser 1.30}%
\label{subsec:sipser1.30}
\textbf{Describe the error in the following ``proof'' that \(0^*1^*\) is not a regular language. (An error must exist because \(0^*1^*\) \emph{is} regular.) The proof is by contradiction. Assume that \(0^*1^*\) is regular. Let \(p\) be the pumping length for \(0^*1^*\) given by the pumping lemma. Choose \(s\) to be the string \(0^p1^p\). You know that \(s\) is a member of \(0^*1^*\), but Example 1.73 shows that \(s\) cannot be pumped. Thus you have a contradiction. So \(0^*1^*\) is not regular.}


Eksempel 1.73 gælder kun fordi antallet af \texttt{0} og \texttt{1}'ere skal være lige. Dette er ikke eksemplet her. For eksempel er strengen \texttt{000000000} en del af sproget beskrevet her, men det er den ikke i eksemplet. Dog er resten af beviset i eksempel 1.73 god nok med undtagelse af betingelse 3. Grunden til at betingelse 3 ikke fungerer, i eksempel 1.73 er fordi det ville forstyrre ligheden mellem 0 og 1. Dette er jo ikke nødvendigt her, og derfor gælder eksemplet ikke.

\subsection*{Sipser 1.36}%
\label{subsec:sipser1.36}

\textbf{Let $B_{n} = \{a^{k} | k \text{ is a multiple of }n\}$. Show that for each $n \ge 1$, the language $B_{n}$ is regular.}

Regulært udtryk:
\[ \mathtt{a^{n}}^{*}\footnote{Bemærk at det er $(a^{n})^{*}$}\]

Siden det beskrives af at regulært udtryk er det regulært.




\subsection*{Sipser 1.43}%
\label{subsec:sipser1.43}

\textbf{Let $A$ be any language. Define \textit{DROP-OUT(A)} to be the language containing all strings that can be obtained by removing one symbol from a string in $A$. Thus, \textit{DROP-OUT(A)} = $\{xz|xyz\in A \text{ where } x, z \in \Sigma^{*}, y \in \Sigma\}$}. Show that the class of regular languages is closed under \textit{DROP-OUT} operation. Give both a proof by picture and a more formal proof by construction as in Theorem 1.47.


\subsection*{Sipser 1.49}%
\label{subsec:sipser1.49}

\begin{enumerate}
  \item[a.] Let  $B = \{1^{k}y | y \in \{0,1\}^{*} \text{ and } y \text{ contains at least } k \;\mathtt{ 1} \text{s, for } k \ge 1\}$. Show that $B$ is a regular language.
\end{enumerate}

Bevis af regulært udtryk:
\[  \mathtt{1(0} \cup \mathtt{1)}^{*} \mathtt{1(0} \cup \mathtt{1)}^{*} \]

\begin{enumerate}
  \item[b.] Let $C = \{1^{k}y | y \in \{\mathtt{0,1}\}^{*} \text{ and } y \text{ contains at most }k \;\mathtt{1} \text{s, for } k \ge 1\}.$
        Show that $C$ isn't a regular language.
\end{enumerate}

Forskellen her er at det er \textbf{højest} $k$ 1'ere, og ikke mindst.
Vi beviser med modstrid v.h.a. pumpelemmaet.


\subsection*{Sipser 1.41}%
\label{subsec:sipser1.41}
\textbf{For languages $A$ and $B$, let the \textit{perfect shuffle} of $A$ and $B$ be the language}
\[ \{w \; | \; w = a_{1}b_{1} \cdots a_{k}b_{k}, \text{ where } a_{1} \cdots a_{k} \in A \text{ and }b_{1} \cdots b_{k} \in B, \text{ each }a_{i}, b_{i} \in \Sigma\} \]
\textbf{Show that the class of regular languages is closed under shuffle.}

Til at gøre dette laver vi simpelt en NFA hvis start state er start staten af $a$, og accept er accept staten i $b$. Derudover er transitionsfunktionen en funktion der først går fra $a_{1}$ til $b_{1}$, så til $a_{2}$ til $b_{2}$ etc. Siden vi kan lave en sådan automat er perfect shuffle regulært.

\subsection*{Sipser 1.38}%
\label{subsec:sipser1.38}

\textbf{An all-NFA $M$ is a 5-tuple $(Q, \Sigma, \delta, q_{0}, F)$ that accepts $x \in \Sigma^{*}$ if \textit{every} possible state that $M$ could be in after reading input $x$ is a state from $F$. Note, in contrast, that an ordinary   NFA accepts a string if \textit{some} state among these possible states is an accept state. Prove that all-NFAs recognize the class of regular languages.}

En DFA er en NFA, men med nogle ekstra begræsninger, herunder at den kun kan være i én accept state af gangen. En NFA er en generaliseret DFA. Dermed bevist.

\subsection*{Sipser 1.54}%
\label{subsec:sipser1.54}
\textbf{onsider the language \( F = \{a^i b^j c^k \mid i,j,k \geq 0 \text{ and if } i = 1 \text{ then } j = k\} \).}

\begin{enumerate}
    \item[a.] Show that \( F \) is not regular.
\end{enumerate}

I've no clue

\begin{enumerate}
    \item[b.] Show that \( F \) acts like a regular language in the pumping lemma. In other words, give a pumping length \( p \) and demonstrate that \( F \) satisfies the three conditions of the pumping lemma for this value of \( p \).
\end{enumerate}
\begin{enumerate}
    \item[c.] Explain why parts (a) and (b) do not contradict the pumping lemma.
\end{enumerate}

\section{Kontekstfrie Sprog}
\label{sec:2exercises}

\noindent
\subsection*{Sipser 2.2}
\noindent
\begin{enumerate}
  \item[a.] Use the languages $A = \{a^{m}b^{n}c^{n} \; | \; m,n \ge 0\}$ and $B = \{a^{n}b^{n}c^{m} \; | \; m,n \ge 0\}$ together with example 2.36 to show that the class of context-free languages is not closed under intersection.
\end{enumerate}

Vi har to sprog, hvis snit vi skal finde, og derefter vise at dette sprog ikke er kontekst-frit. Snittet af disse to sprog er $\{a^{n}b^{n}c^{n}\; | \; n \ge 0\}$, som er vist i eksempel 2.36 til ikke at være regulært. (Hvorfor er det snittet?)

\begin{enumerate}
  \item[b.] Use part (a) and DeMorgan's Law (Theorem 0.20) to show that the class of context-free languages is not closed under complementation.
\end{enumerate}

\begin{theorem}[DeMorgan's Law]
For alle to sæt $A$ og $B$, $\overline{A \cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$
\end{theorem}

Hvis vi vender teoremet om, til at være $\overline{A} \cap \overline{B} = \overline{A \cup B}$ får vi at snittet af komplementet af to sprog er lig komplementet af fællesmængden af de samme to sprog. Vi ved dog at snittet ikke er kontekst-frit, så da der kan sættes lighed mellem disse to kan de ikke være kontekst-fri. Vi kan også fjerne komplementet, så teoremet bliver transformeret til at blive $A \cap B = \overline{\overline{A} \cup \overline{B}}$\\\\

\noindent
\subsection*{Sipser 2.9}
\noindent
Give a context-free grammar that generates the language
\[ A = \{a^{i}b^{j}c^{k}\; | \; i = j \text{ or }j = k \text{ where } i,j,k \ge 0 \}\]

\begin{equation*}
  \begin{split}
    S &\rightarrow I\;|\;K \\
    I &\rightarrow aIbC\;|\; \varepsilon\\
    C &\rightarrow cC\;|\; \varepsilon\\
    K &\rightarrow AbKc \;| \; \varepsilon\\
    A &\rightarrow aA \; | \; \varepsilon
  \end{split}
\end{equation*}
\\\\

\noindent
\subsection*{Sipser 2.20}
\noindent
Let $A/B = \{w \; | \; wx \in A \text{ for some }x \in B\}$. Show that if $A$ is context-free and $B$ is regular, then $A/B$ is context-free.

Hvis $A$ er kontekst-frit og $B$ er regulært, og vi fjerner $B$ har vi noget der kun er kontekst-frit tilbage, og dermed må $A/B$ være kontekstfrit.\\\\

\noindent
\subsection*{Sipser 2.30}
\noindent
Use the pumping lemma to show that the following languages are not context-free.

\begin{enumerate}
  \item[a.] $\{0^{n}1^{n}0^{n}1^{n}\;|\; n \ge 0\}$
\end{enumerate}

Pumping lemma er Teorem~\ref{teo:pumpelemmacfg}.

Vi tager strengen $0^{p}1^{p}0^{p}1^{p}$, da $|w| = 4p$ satisfier vi kravet at længden er $\ge p$.

Vi inddeller således: $u= 0^{p}, v = 1^{p}, x = 0^{p}, y = 1^{p}, z = \varepsilon$.

Dette er umuligt, da 3. betingelse kræver at $|vxy| \leq p$

\begin{enumerate}
  \item[b.] $\{0^{n}\# 0^{2n} \# 0^{3n} \; | \; n \ge 0\}$
\end{enumerate}

Vi tager strengen $w = 0^{p}\#0^{2p}\#0^{3p}$. Det er nærmest umuligt at vise at det \textbf{er} kontekstfrit.

\begin{enumerate}
  \item[c.] $\{w\#t \; | \; w \text{ is a substring of }t \text{ where }w,t \in \{a,b\}^{*}\}$
\end{enumerate}

Vi tager strengen $a^{p}b^{p}\#a^{p}b^{p}$. Stortset uanset hvordan den opdeles, kan den ikke dække alle strenge, som er en del af sproget, og ender med at gå ud over sproget. F.eks. hvis $uvx = w_{1}, y = \#, z = w_{2}$.

\begin{enumerate}
  \item[d.] $\{t_{1}\#t_{2}\# \cdots \# t_{k}\;|\; k \ge 2, \text{ each } t_{i} \in \{a,b\}^{*}, \text{ and } t_{i}=t_{j} \text{ for some} i \ne j\}$
\end{enumerate}
Hvis vi tager samme streng som sidste opgave, får vi samme resultat.\\\\
\noindent
\subsection*{Sipser 2.32}
\noindent
$\Sigma = \{1,2,3,4\}$, $C = \{w \in \Sigma^{*} \; | \; \text{ in }w \text{ the number of 1s equals the number of 2s,}$\\
\noindent
$\text{and the number of 3s equals the number of 4s}\}$ Show that $t$ is not context-free.

Givet streng $1^{p}3^{p}2^{p}4^{p}$, er strengen ikke mulig at pumpe.\\\\

\noindent
\subsection*{Sipser 2.47}
\noindent

Let $\Sigma = \{0,1\}$ and let $B$ be the collection of strings that contain at least one 1 in their second half. In other words, $B = \{uv \; |\; u \in \Sigma^{*}, v \in \Sigma^{*}1\Sigma^{*} \text{ and } |u| \ge |v|\}$

\begin{enumerate}
  \item[a.] Give a PDA that recognizes $B$.
\end{enumerate}
  \begin{tikzpicture}[node distance=2.0cm]
    \node[state, initial] (q0) {$q_0$};
    \node[state, right=of q0] (q1) {$q_{1}$};
    \node[state, right=of q1] (q2) {$q_{2}$};
    \node[state, accepting, right=of q2] (q3) {$q_{3}$};

    \path[->]
    (q0) edge node {$\varepsilon, \varepsilon \rightarrow \mathdollar$} (q1)
    (q1) edge[loop above] node {$\alpha, \varepsilon \rightarrow \#$} (q1)
    (q1) edge node {$\alpha, \varepsilon \rightarrow \#$} (q2)
    (q2) edge[loop above] node {0, $\# \rightarrow \varepsilon$} (q2)
    (q2) edge node {1, $\# \rightarrow \varepsilon$} (q3)
    (q3) edge[loop above] node {$\alpha, \# \rightarrow \varepsilon$} (q3);
    % (q1) edge[bend left] node {\texttt{1}} (q2)
    % (q1) edge[loop above] node {\texttt{0}} ()
    % (q2) edge[bend left] node {\texttt{0}} (q3)
    % (q2) edge[loop above] node {\texttt{1}} ()
    % (q3) edge[bend left] node {\texttt{0,1}} (q2);
  \end{tikzpicture}

PDA'en gætter nondeterministisk på hvornår vi er halvvejs.

\begin{enumerate}
  \item[b.] Give a CFG that generates $B$.
\end{enumerate}

Det gider vi faktisk ikke, så i stedet lader vi bare som om vi har kørt algoritmen.\\


\noindent
\subsection*{Tekst Opgave}
\noindent
Show that the class of context-free languages is closed under union, that is, if $L, L'$ are context-free languages over the same alphabet $\Sigma$, then $L \cup L'$ is also context-free.

Vi beviser ved at have en CFG, $G$:

\begin{equation*}
\begin{split}
  S' &\rightarrow S_{1} \; | \; S_{2}\\
 &\vdots
\end{split}
\end{equation*}

Hvor $S_{1}$ er startsymbolet for grammatikken der genkender $L$, og $S_{2}$ er startsymbolet for grammatikken der genkender $L'$.\\


\noindent
\subsection*{Problem 4 January 2002}
\noindent
\begin{enumerate}
    \item[a)] Consider the context-free grammar \( G = (V, \Sigma, S, R) \), given by
    \( V := \{S, A, B, a, b\} \), \( \Sigma := \{a, b\} \) and
    \[
    R := \left\{
    \begin{array}{l}
    S \to AB, \\
    S \to Ba, \\
    A \to a, \\
    A \to abAS, \\
    A \to bAa, \\
    B \to b, \\
    B \to bSS, \\
    B \to aSBB
    \end{array}
    \right.
    \]
    Prove that all words in \( L(G) \) contain the same number of occurrences of the letters \( a \) and \( b \).
\end{enumerate}

Vi beviser dette ved at lave det om til en Chomsky Grammar (Chomsky Normal Form).

Step One: Add new start symbol
\begin{align*}
C &\to S \\
S &\to AB \mid Ba \\
A &\to a \mid abAS \mid bAa \\
B &\to b \mid bSS \mid aSBB
\end{align*}

Step Two: Remove \(\varepsilon\) rules
\begin{align*}
C &\to S \\
S &\to AB \mid Ba \\
A &\to a \mid abAS \mid bAa \\
B &\to b \mid bSS \mid aSBB
\end{align*}

Step Three: Remove unit rules
\begin{align*}
C &\to AB \mid Ba \\
S &\to AB \mid Ba \\
A &\to a \mid abAS \mid bAa \\
B &\to b \mid bSS \mid aSBB
\end{align*}

Step Four: Split rules into parts
\begin{align*}
C &\to AB \mid Ba \\
S &\to AB \mid Ba \\
A &\to a \mid aE \mid bF \\
B &\to b \mid bG \mid aI \\
D &\to AS \\
E &\to bD \\
F &\to Aa \\
G &\to SS \\
H &\to BB \\
I &\to SH
\end{align*}

Step Five: Replace terminals with variables
\begin{align*}
C &\to AB \mid BJ \\
S &\to AB \mid BJ \\
A &\to J \mid JE \mid KF \\
B &\to K \mid KG \mid JI \\
D &\to AS \\
E &\to KD \\
F &\to AJ \\
G &\to SS \\
H &\to BB \\
I &\to SH \\
J &\to a \\
K &\to b
\end{align*}

Vi kan her se at der er lige mange occurences af $J$ og $K$ og dermed må den altid være sådan bum.

\begin{enumerate}
    \item[b)] Consider the context-free language
    \[
    L := \{a^n b^n | n \geq 1\} \cup \{a^n b^{2n} | n \geq 1\}
    \]
    over \( \Sigma = \{a, b\} \).
    Write down a Pushdown automaton \( M \) which precisely accepts \( L \). This includes the definition of a transition table. Explain the way your PDA works.

    \textbf{Hint for b):} To simplify the task your PDA is allowed to write in a single step several symbols onto the stack (but it can read only one at a time).
\end{enumerate}

Jeg skriver i stedet for at lave den, fordi jeg ikke gider. Relativt simpelt, vi starter med at pushe 2 a'er, for hvert a. Så branhcer vi nondeterministisk ud, og popper hhv. et a og 2 a'er, indtil vi ikke kan mere, når vi ser et b. Hvis ingen af disse bliver genkendt er de ikke en del af sproget.\\\\

\noindent
\subsection*{Problem 4 January 2007}
\noindent

\begin{enumerate}
  \item[a.] Konstruer en kontekstfri grammatik $G$ for følgende sprog
        \[L := \{a^{i}b^{j}a^{k} \mid i+k \ge j; i,j,k \in \mathbb{N} \cup \{0\}\}\]
\end{enumerate}

% \begin{equation*}
% \begin{split}
%   S &\rightarrow ABC\\
%   A &\rightarrow a \mid AS\\
%   B &\rightarrow b \mid BBC\\
%   C &\rightarrow a \mid CC
% \end{split}
% \end{equation*}
\begin{equation*}
\begin{split}
  S &\rightarrow AB\\
  A &\rightarrow aA \mid aAb \mid a \\
  B &\rightarrow Ba \mid bBa | a \\
\end{split}
\end{equation*}

\begin{enumerate}
  \item[b.] Betragt Sproget \[L := \{a^{i}b^{j} \mid i=j^{2}, i, j \in \mathbb{N}\}\] Er $L$ kontekstfrit? Bevis dit svar.
\end{enumerate}

Vi bruger pumpelemmaet (Teorem~\ref{teo:pumpelemmacfg}) til at bevise nonkontekstfrihed.
Vi bruger strengen $a^{p^{2}}b^{p}$ hvis længde er $p^{3}$ hvilket tydeligt er $\ge p$. Uanset hvordan vi opdeler i substrenge $uvxyz$ vil en af reglerne altid blive brudt, mest sandsynligt regel. For eksempel $u = a^{p^{2}}, vxy = \varepsilon, z = b^{p}$, så bliver regel 2, $|vy|$ ikke overholdt.
\\\\


\noindent
\subsection*{Problem 2 January 2008}
\noindent
Lad $L = \{a^{n}b^{k}c^{m} \mid n,k,m \ge 0 \text{ og } n+k = m\}$

\begin{enumerate}
  \item[a.] Gør rede for at $L$ ikke er regulært.
\end{enumerate}

Vi beviser nonregulæritet vha. pumpelemmaet, i teorem~\ref{the:pumpelemma}. Vi tager strengen $a^{p}b^{p}c^{2p}$, hvilket er klart over $p$ og er en del af sproget. Hvis vi så deler sproget op således at $x = a^{p}, y = b^{p}, z = c^{2p}$, ser vi at vi ikke kan pumpe på nogen som helst måde uden at det forlader sproget. Dermed er sproget ikke regulært.

\begin{enumerate}
  \item[b.] Er $L$ kontekstfrit?
\end{enumerate}


\begin{tikzpicture}[node distance=2.0cm]
  \node[state, initial] (q0) {$q_0$};
  \node[state, right=of q0] (q1) {$q_{1}$};
  \node[state, right=of q1] (q2) {$q_{2}$};
  \node[state, right=of q2] (q3) {$q_{3}$};
  \node[state, accepting, below=of q3] (q4) {$q_{4}$};
  \node[state, left=of q4] (q5) {$q_{5}$};

  \path[->]
  (q0) edge node {$\varepsilon, \varepsilon \rightarrow \mathdollar$} (q1)
  (q1) edge[loop above] node {$a, \varepsilon \rightarrow x$} (q1)
  (q1) edge node {\(\varepsilon, \varepsilon \rightarrow \varepsilon\)} (q2)
  (q2) edge[loop above] node {$b, \varepsilon \rightarrow x$} (q2)
  (q2) edge node {$\varepsilon, \varepsilon \rightarrow \varepsilon$} (q3)
  (q3) edge[loop above] node {$c, x \rightarrow \varepsilon$} (q3)
  (q3) edge node {$\varepsilon, \mathdollar \rightarrow \varepsilon$} (q4)
  (q4)  edge node {$c, \varepsilon \rightarrow \varepsilon$} (q5);
\end{tikzpicture}

Ja!\\\\

\noindent
\subsection*{Problem 2 January 2010}
\noindent

Betragt følgende sprog over alfabetet $\Sigma = \{a,b\}$.
\[L_{2}= \{a^{m}a^{n}b^{n-1}a^{n-2}b^{n-3} \cdots a^{1} : m = 1,2,3 \ldots \text{ og } n = 1,3,5 \}\]
